%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.5cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Fonctions affines}
\date{}
\classe{2\up{de}}
\dsnum{DS 6 --- A}

\begin{document}

\textbf{Nom : \dotfill}

\maketitle

\begin{tabularx}{\textwidth}{|rX|l|p{2cm}|}
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Compétences}} &
  \multicolumn{1}{l}{Exercice} &
  \multicolumn{1}{l}{Évaluation} \\
  \hline
  CH1 & Analyser un problème. & Ex. 1 & \\
  \hline
  REP2 & Passer d'un mode de représentation à un autre. Changer de registre. & Ex. 3 & \\
  \hline
  CAL1 & Effectuer un calcul automatisable à la main ou à l'aide d'un instrument (calculatrice, logiciel). & Ex. 2 & \\
  \hline
\end{tabularx}


\begin{exercice}
On considère la fonction $f:x\mapsto -3x+9$, et la fonction $g$ dont on connait le tableau de signes suivant.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $g(x)$ /1
      }
      {$-\infty$, -1, $\infty$}%
      \tkzTabLine{, +, z ,-}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item Dresser les tableaux de signe et de variations de $f$.
\item Compléter en utilisant l'un des quatre signes $<$, $>$, $=$ ou $?$ (s'il manque des informations pour répondre à la question).
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(-2)\ldots0$
\item $g(3)\ldots5$
\item $f(0)\ldots g(0)$
\item $f(7)\ldots g(-1)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère une fonction affine $f$, dont la courbe représentative passe par les points $A(13;7)$ et $B(9; 12)$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation de la fonction $f$ est : $f:x\mapsto -1,25x+23,25$.
    \item Quelles sont les variations de $f$ ? Justifier.
    \item Le point $C(123; -130,5)$ est-il sur la courbe de $f$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Budget]
Une boulangère réfléchit à acheter une machine à glace pour son commerce. Cette machine coûte \numprint{3500} euros,  et chaque glace coûtera 0,30 euros à fabriquer (coût du cornet et de la glace). Elle va vendre ses glaces 2 euros.

L'objet de l'exercice est de déterminer combien de glace il faudra vendre avant que sa machine soit remboursée.

On admet que pour $x$ glaces vendues, le coût total est donné par la fonction $c:x\mapsto 0,3x+3500$, tandis que la recette est donnée par la fonction $r:x\mapsto2x$.

La machine sera rentable à partir du moment où la recette dépassera les coûts.

\begin{enumerate}
\item \emph{Résolution graphique}
\begin{enumerate}
\item Tracer les courbes des fonctions $c$ et $r$ sur le graphique situé à la fin de l'exercice.
\item Répondre par lecture graphique : À partir de combien de glaces vendues les recettes dépasseront-elles les coûts ?
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2, yscale=1, ultra thick]
\draw[xstep=0.5, dotted, gray] (0, 0) grid (4, 6);
\draw[->] (0, 0) -- (4, 0);
\draw[->] (0, 0) -- (0, 6);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\foreach \i in {1, ..., 4} {
\draw (\i, 0) node[below]{\i000};
}
\foreach \i in {1, ..., 6} {
\draw (0, \i) node[left]{\i000};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item \emph{Résolution algébrique} On souhaite répondre à la même question, mais par le calcul.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que les recettes dépassent les coût si et seulement si 
      $1,7x-3500\geq0$.
    \item Dresser le tableau de signes de la fonction $x\mapsto 1,7x-3500$ (arrondir les valeurs à l'unité si nécessaire).
    \item Conclure en lisant le tableau de signes : À partir de combien de glaces vendues la machine sera-t-elle rentable ?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
